[
  {
    "question": "W grach komputerowych powszechnie stosowany jest model oświetlenia lokalnego:",
    "options": [
      "ponieważ ten model wymaga znacznie mniej obliczeń w porównaniu z globalnym modelem oświetlenia.",
      "ponieważ model globalny dawałby gorszą jakość grafiki.",
      "ponieważ obliczanie oświetlenia globalnego jest zbyt czasochłonne.",
      "ponieważ wymaga obliczania wzajemnego oświetlania się obiektów na scenie."
    ],
    "correct": [0, 2]
  },
  {
    "question": "Bufor Z (ang. Z-buffer) służy do:",
    "options": [
      "przechowywania, dla każdego piksela renderowanego obrazu, odległości od kamery do najbliższego obiektu.",
      "przechowywania danych o położeniu wierzchołków siatki obiektów.",
      "zapewnienia właściwego przesłaniania się obiektów z punktu widzenia kamery.",
      "przechowywania danych o kolorach pikseli."
    ],
    "correct": [0, 2]
  },
  {
    "question": "W ray tracingu promienie śledzone są od kamery w kierunku sceny, a nie od źródeł światła:",
    "options": [
      "ponieważ tylko takie rozwiązanie umożliwia obliczenie koloru powierzchni.",
      "w celu przyspieszenia szukania ścieżek światła biegnących od źródeł światła, odbijających się od powierzchni obiektów i trafiających w kamerę.",
      "w celu zmniejszenia liczby obliczeń wymaganych do wyrenderowania obrazu.",
      "ponieważ tylko w taki sposób możliwe jest obliczenie kolorów powierzchni z uwzględnieniem globalnego modelu oświetlenia."
    ],
    "correct": [1, 2]
  },
  {
    "question": "Operator tonów (ang. tone mapping operator):",
    "options": [
      "jest sprzętowym modułem wbudowanym w wyświetlacze HDR, odpowiedzialnym za bezpośrednie renderowanie scen o wysokiej jasności.",
      "służy do rozszerzania zakresu dynamiki obrazów LDR, przekształcając je w pełnoprawne obrazy HDR z dodatkowymi informacjami o jasności.",
      "dąży do kompresji luminancji w taki sposób, aby szczegóły zarówno w najjaśniejszych światłach, jak i najgłębszych cieniach oryginalnego obrazu HDR były nadal widoczne na obrazie LDR.",
      "to algorytm dostosowujący styl grafiki do wybranego motywu, np. zmieniający ciepłą tonację kolorów na zimną."
    ],
    "correct": [2]
  },
  {
    "question": "W ray tracingu do obliczenia kierunku promienia pierwotnego potrzebna jest znajomość:",
    "options": [
      "parametrów materiału obiektu, w który trafi promień.",
      "współrzędnych piksela, dla którego obliczany jest ten kierunek.",
      "położenia źródeł światła.",
      "parametrów kamery."
    ],
    "correct": [1, 3]
  },
  {
    "question": "Podstawowymi parametrami wyświetlacza LCD są:",
    "options": [
      "rozdzielczość.",
      "fizyczne rozmiary ekranu wyświetlacza.",
      "czas reakcji matrycy, określający jak szybko piksele mogą zmieniać swój stan (np. z czarnego na biały).",
      "liczba i rodzaj portów wejściowych wideo (np. HDMI, DisplayPort), chociaż są ważne dla kompatybilności."
    ],
    "correct": [0, 2]
  },
  {
    "question": "Jakie są przykłady wskazówek głębi (depth cues), których używa ludzki system wzrokowy do oceny odległości i postrzegania trójwymiarowości sceny?",
    "options": [
      "Nasycenie kolorów, gdzie bardziej nasycone barwy często wydają się być bliżej.",
      "Stereopsja (widzenie stereoskopowe) wynikająca z różnic w obrazach widzianych przez lewe i prawe oko (dysparacja dwuoczna).",
      "Lokalizacja dźwięku, czyli określanie odległości na podstawie kierunku, z którego dochodzi dźwięk.",
      "Temperatura barwowa światła, gdzie światło o cieplejszej barwie zawsze oznacza obiekty znajdujące się bliżej."
    ],
    "correct": [0, 1]
  },
  {
    "question": "Scena:",
    "options": [
      "to oprogramowanie lub silnik graficzny (np. Unreal Engine, Unity, Blender Cycles) używany do tworzenia i renderowania obrazów.",
      "składa się między innymi z informacji o kształcie obiektów.",
      "jest finalnym, dwuwymiarowym obrazem rastrowym lub sekwencją obrazów wyświetlanych na ekranie.",
      "w przypadku scen trójwymiarowych powinna zawierać kamerę."
    ],
    "correct": [1, 3]
  },
  {
    "question": "Antyaliasing stosuje się, aby:",
    "options": [
      "zwiększyć kompresję tekstur w pamięci karty graficznej, co pozwala na użycie tekstur o wyższej rozdzielczości bez zwiększania wymagań co do pamięci.",
      "zmniejszyć aliasing bez konieczności zwiększania rozdzielczości obrazu.",
      "zmniejszyć widoczność aliasingu na obrazie.",
      "zredukować błędy próbkowania powodujące migotanie cienkich linii lub drobnych detali w animowanych scenach, poprzez bardziej stabilne próbkowanie."
    ],
    "correct": [1, 2, 3]
  },
  {
    "question": "W procesie teksturowania filtracja tekstury:",
    "options": [
      "ma na celu rzucanie cieni aby zwiększyć wygląd powierzchni obiektów na renderowanym obrazie.",
      "to technika umożliwiająca mapowanie tekstury o prostokątnych kształcie na powierzchnie krzywoliniowe, np. na powierzchni kuli.",
      "to przykładowo postrzępienie tekstury.",
      "to proces polegający na dostosowaniu wielkości tekstury do obszaru w rastrze, na który ta tekstura ma być nałożona."
    ],
    "correct": [3]
  },
  {
    "question": "Atlas tekstur to:",
    "options": [
      "piramida tekstur o różnych wymiarach.",
      "zestaw tekstur różnego rodzaju nakładanych na jedną powierzchnię, np. tekstury typu diffuse, normal, specular.",
      "jedna duża tekstura zawierająca wiele mniejszych tekstur nakładanych na różne powierzchnie.",
      "nazwa shadera zawierającego tekstury."
    ],
    "correct": [2]
  },
  {
    "question": "Aliasing na obrazie:",
    "options": [
      "może doprowadzić do \"migania\" fragmentów obrazów.",
      "powstaje na skutek użycia zbyt dużej częstotliwości próbkowania obrazu.",
      "może doprowadzić do zanikania szczegółów (detali) w obrazie rastrowym.",
      "jest widoczny w postaci nierównych („schodkowanych”) krawędzi obiektów."
    ],
    "correct": [0, 2, 3]
  },
  {
    "question": "W jaki sposób w wyświetlaczach LCD (Liquid Crystal Display) tworzony jest obraz kolorowy?",
    "options": [
      "Białe podświetlenie przechodzi przez warstwę filtrów kolorów (Color Filter Array - CFA), a następnie przez panel ciekłokrystaliczny regulujący jasność.",
      "Mieszając światło z subpikseli (R, G, B) o różnej intensywności, ludzkie oko postrzega wypadkowy kolor całego piksela (addytywne mieszanie barw).",
      "Dzięki zjawisku dyfrakcji światła na strukturze ciekłych kryształów, które rozszczepia białe światło na barwy składowe.",
      "Intensywność światła przechodzącego przez każdy subpiksel (R, G, B) jest niezależnie regulowana przez sterowanie odpowiednią komórką ciekłego kryształu."
    ],
    "correct": [1, 3]
  },
  {
    "question": "Elementem karty graficznej jest:",
    "options": [
      "pamięć RAM.",
      "procesor graficzny.",
      "procesor (GPU).",
      "zegar taktujący."
    ],
    "correct": [0, 1, 2, 3]
  },
  {
    "question": "Kompresja tonów obrazów:",
    "options": [
      "polega na nieliniowej zmianie jasności pikseli obrazu przed wyświetleniem obrazu.",
      "to proces służący do zmniejszenia pamięci potrzebnej do przechowywania obrazu.",
      "to proces polegający na dostosowaniu zakresu jasności obrazu do zakresu dynamiki wyświetlacza.",
      "realizowana jest za pomocą algorytmu, który oblicza luminancję pikseli na podstawie wartości kanałów koloru, kompresuje tę luminancję, a następnie ponownie oblicza wektor kolorów."
    ],
    "correct": [0, 2, 3]
  },
  {
    "question": "Jakie artefakty wizualne mogą pojawić się na ekranie, gdy liczba klatek renderowanych przez kartę graficzną nie jest zsynchronizowana z częstotliwością odświeżania monitora (np. gdy V-Sync jest wyłączony)?",
    "options": [
      "Aliasing (schodkowanie krawędzi) - postrzępione krawędzie obiektów spowodowane niewystarczającą rozdzielczością lub brakiem antyaliasingu.",
      "Input lag (opóźnienie wejściowe) - opóźnienie między akcją użytkownika a reakcją na ekranie (brak synchronizacji może go zmniejszyć lub zwiększyć, ale nie jest jego bezpośrednim artefaktem).",
      "Screen tearing (rozrywanie obrazu) - widoczna linia \"przecinająca\" obraz poziomo, gdzie górna i dolna część ramki pochodzą z różnych momentów renderowania.",
      "Burn-in (wypalenie obrazu) - trwałe uszkodzenie pikseli spowodowane długotrwałym wyświetlaniem statycznego obrazu."
    ],
    "correct": [2]
  },
  {
    "question": "Rzutowanie w potoku graficznym czasu rzeczywistego służy do:",
    "options": [
      "opisu położenia wierzchołków trójkątów, które mają tworzyć trójwymiarowe sceny generowanego obrazu rastrowego.",
      "transformacji wierzchołków obiektów sceny do dwuwymiarowej płaszczyzny obrazu.",
      "transformowania obiektów z 2D do trójwymiarowego rzutu gry komputerowej.",
      "obliczania koloru powierzchni obiektów."
    ],
    "correct": [1]
  },
  {
    "question": "Zaletą wyświetlaczy OLED w porównaniu do LCD (w tym z podświetleniem LED/Mini-LED) pod kątem ich przydatności do gier komputerowych jest, że:",
    "options": [
      "wyświetlacze LCD zużywają zawsze mniej energii elektrycznej niż OLED, niezależnie od wyświetlanej treści, co jest ważne podczas długich sesji gamingowych.",
      "wyświetlacze OLED oferują szersze kąty widzenia i lepszą jednolitość kolorów przy patrzeniu z boku w porównaniu do LCD, co jest ważne w grach wieloosobowych na jednym ekranie.",
      "czas reakcji pikseli w OLED jest znacznie krótszy niż w LCD, co minimalizuje smużenie (ghosting) i rozmycie ruchu (motion blur) w dynamicznych grach.",
      "wyświetlacze OLED zazwyczaj oferują znacznie wyższy współczynnik kontrastu i prawdziwą czerń dzięki indywidualnemu wyłączaniu pikseli, co jest korzystne w ciemnych scenach gier."
    ],
    "correct": [1, 2, 3]
  },
  {
    "question": "Wartość składowej koloru *specular* obliczanej w modelu oświetlenia Blinna-Phonga:",
    "options": [
      "zależy od położenia obserwatora (kamery).",
      "zależy od położenia źródła światła.",
      "zależy od parametru nazwanego \"shininess\".",
      "opisuje odbicie obserwowane obiektów o metalicznym wyglądzie powierzchni."
    ],
    "correct": [0, 1, 2]
  },
  {
    "question": "Ray tracing to:",
    "options": [
      "metoda syntezy obrazów, w której uwzględniane są elementy globalnego modelu oświetlenia, takie jak cienie czy odbicia (zwierciadlane).",
      "metoda podobna do rzutowania linii (promienia) w rastrze.",
      "metoda syntezy obrazów, w której obraz jest generowany poprzez przenoszenie do rastra, a następnie cieniowanie kolorów trójkątów zdefiniowanych na scenie.",
      "metoda syntezy obrazów, która można zaimplementować wyłącznie z wykorzystaniem obliczeń na GPU."
    ],
    "correct": [0]
  },
  {
    "question": "W ray tracingu rekurencyjne śledzenie promieni:",
    "options": [
      "stosuje się w celu uproszczenia implementacji ray tracera wymagającej śledzenia rozgałęzionego drzewa promieni wtórnych.",
      "nie może być stosowane.",
      "polega na wywoływaniu funkcji śledzenia promienia pierwotnego z poziomu funkcji śledzącej promień wtórny.",
      "umożliwia obliczanie położenia cieni na obrazie."
    ],
    "correct": [0]
  },
  {
    "question": "System graficzny nazywany jest systemem czasu rzeczywistego, jeżeli:",
    "options": [
      "pozwala na interakcję użytkownika ze sceną i otrzymywanie natychmiastowej odpowiedzi wizualnej na jego działania.",
      "wykorzystuje wyłącznie techniki oparte na pełnym śledzeniu promieni (path tracing) z wieloma odbiciami dla każdego piksela.",
      "generuje liczbę obrazów na sekundę taką samą jak częstotliwość odświeżania pionowego wyświetlacza.",
      "jego głównym zastosowaniem jest generowanie pojedynczych, statycznych obrazów o bardzo wysokiej rozdzielczości do celów archiwalnych lub druku."
    ],
    "correct": [0]
  },
  {
    "question": "Model oświetlenia nazywany jest globalnym jeżeli:",
    "options": [
      "skupia się wyłącznie na intensywności i kolorze bezpośredniego światła padającego od emiterów, pomijając właściwości materiałów oświetlanych powierzchni.",
      "uwzględnia wzajemne oświetlanie się obiektów znajdujących się na scenie.",
      "symuluje transport światła w scenie poprzez wielokrotne odbicia od powierzchni, co pozwala na uzyskanie efektów takich jak przelewanie się kolorów z jednych powierzchni na inne (color bleeding).",
      "jest zawsze mniej kosztowny obliczeniowo niż modele lokalne, dlatego jest standardem w grach komputerowych czasu rzeczywistego."
    ],
    "correct": [1, 2]
  },
  {
    "question": "Czym charakteryzują się obrazy HDR (High Dynamic Range) i jakie są główne różnice w porównaniu do obrazów LDR (Low Dynamic Range)?",
    "options": [
      "Obrazy HDR zawsze mają wyższą rozdzielczość przestrzenną (więcej pikseli) niż obrazy LDR.",
      "HDR pozwala na jednoczesne pokazanie detali w światłach (np. chmury na jasnym niebie) i cieniach (np. obiekt w ciemnym pomieszczeniu), co jest trudne w LDR.",
      "Obrazy LDR mają ograniczony zakres dynamiki, co oznacza, że mogą tracić szczegóły w bardzo jasnych lub bardzo ciemnych obszarach sceny, podczas gdy HDR stara się je zachować.",
      "Obrazy HDR przechowują szerszy zakres wartości jasności niż obrazy LDR, co pozwala na bardziej realistyczne odwzorowanie sceny."
    ],
    "correct": [1, 2, 3]
  },
  {
    "question": "Podstawowymi parametrami definiującymi scenę 3D są:",
    "options": [
      "położenie źródeł światła.",
      "nazwa renderera, który będzie służył do renderowania obrazów tej sceny.",
      "położenie wierzchołków trójkątów tworzących obiekty.",
      "parametry materiałów."
    ],
    "correct": [0, 2, 3]
  },
  {
    "question": "Jakie technologie lub cechy dotyczą podświetlenia (backlight) stosowanego w wyświetlaczach LCD?",
    "options": [
      "Nowsze monitory LCD wykorzystują diody LED jako źródło podświetlenia, co pozwala na cieńszą konstrukcję i lepszą efektywność energetyczną.",
      "Technologia Full-Array Local Dimming (FALD) wykorzystuje matrycę diod LED za całym panelem, pozwalając na niezależne sterowanie jasnością poszczególnych stref dla lepszego kontrastu.",
      "Podświetlenie krawędziowe (Edge-lit LED) polega na umieszczeniu diod LED wzdłuż krawędzi ekranu.",
      "W wyświetlaczach LCD podświetlenie generuje kolor obrazu, a ciekłe kryształy tylko regulują jego jasność."
    ],
    "correct": [0, 1, 2]
  },
  {
    "question": "Tekstura proceduralna:",
    "options": [
      "charakteryzuje się niewielkim zapotrzebowaniem na pamięć (przechowywany jest algorytm, a nie dane pikseli) i potencjalnie nieskończoną rozdzielczością oraz poziomem detali.",
      "to program służący do tworzenia tekstury na powierzchni obiektu.",
      "jest zawsze przechowywanym obrazem rastrowym o stałej rozdzielczości, przechowywanym w pliku graficznym (np. JPG, PNG) na dysku.",
      "tworzona jest przez procesor GPU w momencie jej nakładania na powierzchnię obiektu."
    ],
    "correct": [0, 1, 3]
  },
  {
    "question": "W potoku graficznym czasu rzeczywistego (ang. forward rendering):",
    "options": [
      "większość obliczeń wykonywana jest na procesorze GPU.",
      "wykonywana jest operacja rzutowania z 3D na 2D.",
      "położenie trójkąta na scenie mapowane jest na położenie tego trójkąta w rastrze.",
      "zapewnione jest prawidłowe przesłanianie się obiektów względem kamery."
    ],
    "correct": [0, 1, 2, 3]
  },
  {
    "question": "Rekonstrukcja obrazu (analogowego) z obrazu rastrowego:",
    "options": [
      "jest procesem odwrotnym do próbkowania (sampling) i ma na celu jak najwierniejsze odtworzenie oryginalnego, ciągłego sygnału wizualnego na podstawie dyskretnych danych.",
      "jest konieczna, aby wyświetlić obraz rastrowy na wyświetlaczu komputerowym.",
      "zawsze prowadzi do idealnego odtworzenia oryginalnego sygnału analogowego bez jakichkolwiek zniekształceń czy utraty informacji.",
      "jest procesem konwersji modelu wektorowego obiektu na zbiór pikseli, czyli rasteryzacją."
    ],
    "correct": [0, 1]
  },
  {
    "question": "Które z poniższych cech i technologii monitorów komputerowych są szczególnie istotne z perspektywy gracza i mogą znacząco wpłynąć na wrażenia z rozgrywki?",
    "options": [
      "Wbudowane głośniki o dużej mocy są najważniejszym elementem monitora dla graczy, zastępując potrzebę używania słuchawek czy zewnętrznych systemów audio.",
      "Niski input lag (opóźnienie wejściowe) jest krytyczny dla responsywności, szczególnie w grach kompetytywnych, ponieważ skraca czas między akcją gracza a jej wyświetleniem na ekranie.",
      "Monitory z matrycą typu TN (Twisted Nematic) zawsze oferują najlepsze odwzorowanie kolorów i najszersze kąty widzenia, co jest kluczowe dla gier RPG i przygodowych.",
      "Obecność portu USB-C z funkcją Power Delivery jest ważniejsza dla płynności rozgrywki niż wsparcie DisplayPort czy HDMI 2.1."
    ],
    "correct": [1]
  },
  {
    "question": "Pamięć obrazu to",
    "options": [
      "miejsce w pamięci, w których przechowywane są dane o głębokości.",
      "pamięć nazywana buforem ramki (ang. framebuffer).",
      "pamięć, w której uruchamiany jest program renderujący grafikę.",
      "pamięć komputerowa, w której przechowywane są dane obrazu.",
      "pamięć, do której zapisywane są obliczane wartości kolorów pikseli obrazu."
    ],
    "correct": [0, 1, 3, 4]
  },
  {
    "question": "Procesor GPU szybciej od CPU renderuje obrazy, ponieważ",
    "options": [
      "ma szybszy dostęp do pamięci RAM komputera.",
      "ma architekturę SISD (ang. Single Instruction Single Data).",
      "ma szybszy dostęp do pamięci obrazu (framebuffera).",
      "ma szybszy dostęp do pamięci RAM karty graficznej."
    ],
    "correct": [2, 3]
  },
  {
    "question": "Które z poniższych stwierdzeń dotyczących operacji na macierzach i wektorach są prawdziwe?",
    "options": [
      "Wynikiem mnożenia macierzy M (o wymiarach m x n) przez wektor kolumnowy v (o wymiarach n x 1) jest wektor kolumnowy...",
      "Każda macierz prostokątna posiada macierz odwrotną.",
      "Macierz odwrotna A⁻¹ do macierzy A spełnia warunek A * A⁻¹ = A⁻¹ * A = I, gdzie I jest macierzą jednostkową.",
      "Wynikiem mnożenia macierzy przez wektor jest zawsze liczba skalarna."
    ],
    "correct": [2]
  },
  {
    "question": "Jakie technologie lub mechanizmy służą do synchronizacji momentu wyświetlenia nowej ramki obrazu przez momentem zakończenia jej renderowania przez kartę graficzną?",
    "options": [
      "Bufor Z (Z-buffer) - służy do synchronizacji wyświetlania klatek.",
      "HDR (High Dynamic Range) - technologia synchronizująca rendering z wyświetlaniem.",
      "G-Sync (NVIDIA) - technologia adaptacyjnej synchronizacji, gdzie monitor dostosowuje swoją częstotliwość odświeżania do klatek generowanych przez GPU NVIDIA.",
      "V-Sync (Synchronizacja Pionowa) - ogranicza liczbę klatek renderowanych przez GPU do częstotliwości odświeżania monitora, zapobiegając \"rozrywaniu\" obrazu (screen tearing)."
    ],
    "correct": [2, 3]
  },
  {
    "question": "Vertex shader to",
    "options": [
      "algorytm obliczający kolor powierzchni.",
      "program wykonywany przez procesor graficzny.",
      "program wykonujący transformacje wierzchołków trójkątów.",
      "program wykonywany przez procesor CPU."
    ],
    "correct": [1, 2]
  },
  {
    "question": "Które z poniższych stwierdzeń dotyczących budowy i zasady działania nowoczesnych gogli Wirtualnej Rzeczywistości (VR) są prawdziwe?",
    "options": [
      "Głównym elementem optycznym są specjalne pryzmaty, które rozszczepiają obraz na składowe RGB dla każdego oka.",
      "Zawierają systemy soczewek (np. Fresnela, asferyczne, pancake) umieszczone między oczami użytkownika a wyświetlaczami, służące do ogniskowania obrazu i zapewnienia szerokiego pola widzenia (FOV).",
      "Często posiadają zintegrowane systemy audio (słuchawki lub głośniki) lub złącza audio do podłączenia zewnętrznych słuchawek, wspierające dźwięk przestrzenny.",
      "Generują obrazy holograficzne bezpośrednio na siatkówce oka użytkownika za pomocą miniaturowych projektorów laserowych."
    ],
    "correct": [0, 1, 2]
  },
  {
    "question": "Tworzenie obrazu rastrowego poprzez integrację sceny",
    "options": [
      "jest standardową, szybką metodą stosowaną w interaktywnych aplikacjach 3D, takich jak gry, ze względu na niskie wymagania obliczeniowe.",
      "polega na budowaniu trójwymiarowego modelu sceny z podstawowych prymitywów geometrycznych przed jakimkolwiek obliczeniem pikseli.",
      "nie jest możliwy w czasie rzeczywistym, ponieważ wymaga obliczenia bardzo wielu próbek koloru dla jednego piksela.",
      "jest stosowany w algorytmach renderingu wykorzystywanych w grach komputerowych."
    ],
    "correct": [2]
  },
  {
    "question": "Reprezentacja wielokątowa kształtów obiektów",
    "options": [
      "jest de facto standardem w grafice czasu rzeczywistego dzięki prostocie, elastyczności i bezpośredniemu wsparciu przez sprzęt graficzny (GPU).",
      "znacznie utrudnia teksturowanie obiektów oraz przypisywanie im właściwości materiałowych w porównaniu do reprezentacji wokselowych.",
      "umożliwia szybkie przetwarzanie obiektów na kartach z GPU.",
      "zawsze idealnie odwzorowuje krzywizny i gładkie powierzchnie, eliminując potrzebę stosowania technik cieniowania wygładzającego (np. Phong shading).",
      "ułatwia zrównoleglenie obliczeń."
    ],
    "correct": [0, 2, 3, 4]
  },
  {
    "question": "Które z poniższych technologii są wykorzystywane w budowie wyświetlaczy?",
    "options": [
      "LCD (Liquid Crystal Display).",
      "Magnetyczny rezonans jądrowy (MRI).",
      "Ultradźwięki.",
      "E-papier / E-ink (Electronic Paper)."
    ],
    "correct": [0, 3]
  },
  {
    "question": "W ray tracingu elementami globalnego modelu oświetlenia",
    "options": [
      "jest obliczenie mapowania tekstury.",
      "jest obliczanie koloru powierzchni z wykorzystaniem równania oświetlenia.",
      "jest obliczanie załamania światła na powierzchniach obiektów przezroczystych.",
      "są obliczenia, w których o kolorze powierzchni decyduje światło załamane lub odbite od innych powierzchni."
    ],
    "correct": [1, 2, 3]
  },
  {
    "question": "Model zjawiska fizycznego",
    "options": [
      "jest samym zjawiskiem fizycznym w jego pełnej, niezmienionej formie, a nie jego reprezentacją.",
      "służy wyłącznie do celów edukacyjnych i nie ma żadnego praktycznego zastosowania w badaniach naukowych, inżynierii czy technologii.",
      "opiera się na zestawie założeń upraszczających oraz prawach fizyki, a jego adekwatność jest weryfikowana poprzez porównanie wyników symulacji z danymi eksperymentalnymi lub obserwacjami.",
      "nie może być stosowany do komputerowej symulacji zjawisk fizycznych, ze względu na zbyt duże uproszczenie tych zjawisk."
    ],
    "correct": [2]
  },
  {
    "question": "Rysowanie piksela w rastrze",
    "options": [
      "polega na wpisaniu koloru piksela do odpowiedniej komórki pamięci obrazu.",
      "polega na wyświetleniu piksela w odpowiednim miejscu na wyświetlaczu.",
      "wymaga obliczenia adresu komórki pamięci w pamięci obrazu odpowiadającej temu pikselowi.",
      "wymaga zamiany dwuwymiarowego indeksu piksela na liniowy adres w pamięci obrazu."
    ],
    "correct": [0, 2, 3]
  },
  {
    "question": "Clipping w potoku renderingu czasu rzeczywistego jest to operacja",
    "options": [
      "polegająca na pomniejszaniu obrazu rastrowego tak, aby w całości zmieścił się na ekranie monitora.",
      "polegająca na zmianie koloru tylko pikseli w wyznaczonym obszarze obrazu rastrowego.",
      "polegająca na usuwaniu fragmentów trójkąta znajdujących się poza polem widzenia kamery.",
      "polegająca na usuwaniu trójkątów zasłoniętych przez inne trójkąty."
    ],
    "correct": [2]
  },
  {
    "question": "Parametrami piksela są",
    "options": [
      "wartości składowych koloru, takie jak R (czerwony), G (zielony), B (niebieski).",
      "wartości składowych powierzchni obiektu, który reprezentuje w danym miejscu.",
      "wektor normalny powierzchni obiektu, wyrażony w milimetrach lub calach.",
      "informacja o głębi (wartość Z), jeśli używany jest bufor Z, określająca odległość od obserwatora."
    ],
    "correct": [0, 2, 3]
  },
  {
    "question": "Proces próbkowania",
    "options": [
      "polega na zamianie dyskretnych próbek na funkcję ciągłą.",
      "polega na zamianie ciągłego sygnału na skończoną liczbę wartości opisujących ten sygnał.",
      "polega na pobieraniu próbek światła ze źródeł światła w celu obliczania koloru powierzchni.",
      "prowadzi do obliczania wartości koloru pikseli obrazu rastrowego."
    ],
    "correct": [1, 2, 3]
  },
  {
    "question": "Które z poniższych stwierdzeń dotyczących własności macierzy są prawdziwe?",
    "options": [
      "Macierz odwrotna do macierzy kwadratowej A istnieje wtedy i tylko wtedy, gdy wyznacznik macierzy A jest różny od zera.",
      "Wyznacznik macierzy jest zawsze liczbą dodatnią.",
      "Macierz jednostkowa (identycznościowa) jest macierzą kwadratową, która ma jedynki na głównej przekątnej i zera w pozostałych miejscach.",
      "Transpozycja macierzy zmienia jej wyznacznik na wartość przeciwną."
    ],
    "correct": [0, 2]
  },
  {
    "question": "Obraz rastrowy 2D",
    "options": [
      "jest wynikiem działania algorytmu renderingu - konwersji trójwymiarowej sceny na dwuwymiarowy obraz rastrowy.",
      "powstaje w aparatach cyfrowych poprzez integrację fotografowanej sceny.",
      "zawiera informacje o kolorze w postaci wektora RGB definiującego czerwoną, zieloną i niebieską składową koloru.",
      "to obraz, którego rozdzielczość można zdefiniować podając liczbę pikseli w poziomie i w pionie."
    ],
    "correct": [0, 1, 2, 3]
  },
  {
    "question": "Operacja BitBliting to",
    "options": [
      "kopiowanie dwuwymiarowego fragmentu obrazu z wykorzystaniem operacji logicznych.",
      "kopiowanie fragmentu pamięci obrazu w inne miejsce w pamięci obrazu.",
      "kasowanie pamięci obrazu.",
      "naprzemienne wyświetlanie piksela w dwóch kolorach powodujące jego migotanie."
    ],
    "correct": [0, 1]
  },
  {
    "question": "Jak działają wyświetlacze stereoskopowe (np. w goglach VR lub telewizorach 3D)?",
    "options": [
      "W goglach VR stosuje się dwa oddzielne wyświetlacze (po jednym na oko) lub jeden wyświetlacz podzielony na dwie części.",
      "Przedstawiają oddzielny obraz dla lewego i prawego oka, wykorzystując różnice w perspektywie do stworzenia iluzji głębi.",
      "Wyświetlają jeden, specjalnie zniekształcony obraz, który mózg interpretuje jako trójwymiarowy.",
      "Wykorzystują specjalne soczewki, które fizycznie powiększają obraz, nadając mu trójwymiarowość."
    ],
    "correct": [0, 1, 3]
  }
]